---
layout:     post
title:      Window PE -- 输入表
date:       2018-11-01
top_img: /img/windows_keyboard.jpg
categories:
    - Reverse
tags:
    - PE

typora-root-url: ..
---



# Window PE -- 输入表

## 输入表

可执行文件使用来自其他DLL的代码或数据的动作称为输入。当PE文件被载入时，Windows加载器的工作之一就是定位所有被输入的函数和数据，并让正在入的文件可以使用那些地址。这个过程是通过PE文件的输入表（Impo1tTable，简称“IT”，也称导人表）完成的。输入表中保存的是函数名和其驻留的DLL名等动态链接所需的信息。输入表在软件外亮技术中的地位非常重要，读者在研究与外壳相关的技术时一定要彻底掌握这部分知识。



## 输入表的调用

在代码分析或编程中经常会遇到输入函数（ImportFunctions，或称导人函数）。输入函数就是被程序调用但其执行代码不在程序中的函数，这些函数的代码位于相关的DLL文件中，在调用者程序中只保留相关的函数信息，例如函数名、DLL文件名等。对磁盘上的PE文件来说，它无法得知这些输入函数在内存中的地址。只有当PE文件载入内存后，Windows加载器才将相关DLL载人，并将调用输入函数的指令和函数实际所处的地址联系起来。

当应用程序调用一个DLL的代码和数据时，它正在被隐式地链接到DLL，这个过程完全由Windows加载器完成。另一种链接是运行期的显式链接，这意味着必须确定目标DLL已经被加载，然后寻找API的地址，这几乎总是通过调用LoadLibra巧和GetProcAddress完成的。

当隐含地链接一个API时，类似LoadLibrary和GetProcAddress的代码始终在执行，只不过这是由Windows加载器自动完成的。Windows加载器还保证了PE文件所需的任何附加的DLL都巳载入例如，Windows2000/XP上每个由VisualC＋＋创建的正常程序都要链接KERNEL32.DLL，而它又从NTDLL.DLL中输入函数。同样，如果链接了GDI32.DLL，它又依赖USER32、ADVAPI32、NTDLL和KERNEL32等DLL的函数，那么都要由Windows加载器来保证载入并解决输入问题。

在PE文件内有一组数据结构，它们分别对应于被输入的DLL。每一个这样的结构都给出了被输入的DLL的名井指向一组函数指针。这组函数指针称为输入地址表（ImportAddressTable,IAT）。每一个被引人的API在IAT里都有保留的位置，在那里它将被Windows加载器写人输入函数的地址。最后一点特别重要：一旦模块被载入，IAT中将包含所要调用输入函数的地址。

把所有输入函数放在IAT中的同一个地方是很有意义的。这样，无论在代码中调用一个输入函数多少次，都会通过IAT中的同一个函数指针来完成。

现在看看怎样调用一个输入函数。需要考虑两种情况，即高效和低效。最好的情况是像下面这样，直接调用00402010h处的函数，00402010h位于IAT中。

```
CALL  DWORD  PTR  [00402010]
```

而实际上，对一个被输入的API的低效调用像下面这样（实例PE.exe中调用LoadlconA函数的代码）。

```
	Call  00401164
	...
:00401164
	Jmp  dword  ptr  [00402010]
```

这种情况下，CALL令把控制权转交给一个子程序，子程序中的JMP指令跳转到IAT中的00402010h。简单地说就是：使用5字节的额外代码；由于使用了额外的JMP指令，将花费更多的执行时间。

有人可能会问：为什么要采用此种低效的方法？对这个问题有一很好的解释：编译器元法区分输入函数调用和普通函数调用。对每个函数调用，编译器使用同样形式的CALL指令，示例如下。

```
CALL  XXXXXXXX
```

“xxxxxxxx”是一个由链接器填充的实际地址。注意，这条指令不是从函数指针来的，而是从代码中的实际地址来的。为了实现因果平衡，链接器必须产生一块代码来取代“xxxxxxxx”，简单的方法就是像上面一样调用一个JMPstub。

JMP指令来自为输入函数准备的输入库。如果读者检查过输入库，在输入函数名字的关联处就会发现与上面的JMPstub相似的指令，即在默认情况下，对被输入API的调用将使用低效的形式。

如何得到优化的形式？答案来自一个给编译器的提示形式。可以使用修饰函数的＿declspec(dllimport）来告诉编译器，这个函数来自另一个DLL，这样编译器就会产生指令

```
CALL  DWORD  PTR  [XXXXXXXX]
```

而不是指令

```
CALL  XXXXXXXX
```

此外，编译器将给函数加上“＿imp＿＂前缀，然后将函数送给链接器，这样就可以直接把一imp_xxx送到IAT中，而不需要调用JMPstub了。

如果要编写一个输出函数，井为它们提供一个头文件，不要忘了在函数的前面加上修饰符“_declspec(dllimport）”，在winnt.h等系统头文件中就是这样做的，示例如下。

```
_declspec(dllimport) void Foo(void)
```

### 输入表结构

PE文件头的可选映像头中，数据目录表的第2个成员指向输入表。入表以一个IMAGE_IMPORT_DESCRI凹、OR(IID）数组开始。每个被PE文件隐式链接的DLL都有一个IID。在这个数组中，没有字段指出该结构数组的项数，但它的最后一个单元是“NULL”，由此可以计算出该数组的项数。如，某个PE文件从两个DLL文件中引人函数，因此存在两个IID结构来描述这些DLL文件，并在两个IID结构的最后由一个内容全为0的IID结构作为结束。IID的结构如下。



```
typedef struct _IMAGE_IMPORT_DESCRIPTOR {
	union {
		DWORD Characteristics;
		DWORD OriginalFirstThunk;			//INT(Import Name Table) address (RVA)
	};
	DWORD TimeDateStamp;
	DWORD ForwarderChain;
	DWORD Name;								//library name string address (RVA)
	DWORD FirstThunk;						//IAT(Import Address Table) address (RVA)
} IMAGE_IMPORT_DESCRIPTOR;
```

- OriginalFirstThunk(Characte1istics）：包含指向输入名称表（INT）的RVA。INT是一个IMAGETHUNK_DATA结构的数组，数组中的每个MAGE_THUNK_DATA结构都指向IMAGEIMPORT_BY_NAME构，数组以一个内容为0的IMAGE_THUNK_DATA结构结束。
- TimeDateStamp：一个32位的时间标志，可以忽略。
- ForwarderChain：这是第l个被转向的A凹的索引，一般为0，在程序引用一个DLL中的API,而这个API又在引用其他DLL的API时使用（但这样的情况很少出现）。
- Name:DLL名字的指针。它是一个以“00”结尾的ASCII字符的RVA地址该字符串包含输入的DLL名，例如“KERNEL32.DLL”USER32.DLL”。
- FirstThunk：包含指向输入地址表（IAT）的RVA。IAT是一个IMAGE_THUNK_DATA结构的数、

OriginalFirst 和 FirstThunk结构类似。他们分别指向两个本质上相同的数组IMAGE_THUNK_DATA，这些数组有好几种叫法，最常见的是输入名称表（ImportNameTable,INT）和输入地址表（lmpot Address Table,IAT）。如下图所示为一个可执行文件正在从USER32DLL里输入一些API。

![1554866976205](/img/1554866976205.png)

两个数组中都有IMAGE_THUNK_DATA结构类型的元素，它是一个指针大小的联合（union）。每个IMAGE_THUNK_DATA元素对应于一个从可执行文件输入的函数。两个数组的结束都是由一个值为0的IMAGE_THUNK_DATA元素表示的。IMAGE_THUNK_DATA结构实际上是一个双字，该结构在不同时刻有不同的含义，具体如下。

```
typedef struct _IMAGE_THUNK_DATA32 {
    union {
        DWORD ForwarderString;      // PBYTE  指向一个转向者字符串的RVA
        DWORD Function;             // PDWORD 被输入的函数的内存地址
         DWORD Ordinal;              // 被输入的 API 的序数值
         DWORD AddressOfData;        // PIMAGE_IMPORT_BY_NAME   指向 IMAGE_IMPORT_BY_NAME
    } u1;
} IMAGE_THUNK_DATA32;
typedef IMAGE_THUNK_DATA32 * PIMAGE_THUNK_DATA32;
```

IMAGE_THUNK_DATA值的最高位为1时，表示函数以序号方式输入，这时低31位（或者一个64位可执行文件的低63位）被看成一个函数序号。当双字的最高位为0时，表示函数以字符串类型的函数名方式输入，这时双字的值是一个RVA，指向一个IMAGE_lMPORT_BY_NAME结构。

IMAGE_IMPORT_BY_NAME结构仅有1个字大小，存储了一个输入函数的相关信息，结构如下。

```
　　IMAGE_IMPORT_BY_NAME STRUCT
　　Hint WORD ?
　　Name BYTE ?
　　IMAGE_IMPORT_BY_NAME ENDS
```

- Hint：本函数在其所驻留DLL的输出表中的序号。该域被PE装载器用来在DLL的输出表里快速查询函数。该值不是必需的，一些链接器将它设为0。
- Name：含有输入函数的函数名。函数名是一个ASCII字符串，以“NULL”结尾。注意，这里虽然将Name的大小以字节为单位进行定义，但其实它是一个可变尺寸域，由于没有更好的表示方法，只好在上面的定义中写成“BYTE”。

## 输入地址表

为什么会有两个并行的指针数组指向IMAGE_IMPORT_BY_NAME结构呢？第1个数组（由OriginalFirstThunk所指向）是单独的一项，不可改写，称为INT，有时也称为提示名表（Hint-nameTable）。第2个数组（由FirstThunk所指向）是由PE装载器重写的。PE装载器先搜索OriginalFirstThunk，如果找到，加载程序就迭代搜索数组中的每个指针，找出每个IMAGE_IMPORT_BY_NAME结构所指向的输入函数的地址。然后，加载器用函数真正的人口地址来替代由FirstThunk指向的IMAGE_THUNK_DATA数组里元素的值。“Jmpdwordptr[xxxxxxxx］”语句中的“［口xxxxxx］”是指FirstThunk数组中的一个人口，因此称为输入地址表（Import Address Table,IAT）。所以，当PE文件装载内存后准备执行时，图11.13己转换成如图11.14所示的状态，所有函数人口地址排列在一起。此时，输入表中的其他部分就不重要了，程序依靠IAT提供的函数地址就可以正常运行。

![1554867171146](/img/1554867171146.png)

在某些情况下，一些函数仅由序号引出。也就是说，不能用函数名来调用它们，只能用它们的位置来调用它们。此时，IMAGE_THUNK_DATA值的低位字指示函数序数，最高有效位（MSB）设为1。微软提供了一个方便的常量IMAGE_ORDINAL_FLAG32来测试DWORD值的M钮，其值为80000000h（在PE32＋中是IMAGE_ORDINAL_FLAG64，其值为8000000000000000h）。

另一种情况是程序OrignalFirstThunk的值为0。在初始化时，系统根据FirstThunk的值找到指向函数名的地址串，根据地址串找到函数名，再根据函数名得到人口地址，然后用入口地址取代FirstThunk指向的地址串中的原值。

![1571159894317](/img/1571159894317.png)



